\chapter*{Slovar pogosteje uporabljenih izrazov}\label{Ch_Slovar} \pagestyle{plain}
      \addcontentsline{toc}{chapter}{Slovar pogosteje uporabljenih izrazov}


Strokovni in žargonski izrazi s področij geofizike, geodezije, navigacije, meroslovja in elektrotehnike so zbrani na enem mestu, da je besedilo naloge bolj razumljivo.

\begin{description}
\item [almanah] podatki (zgolj Keplerjevi elementi) za izračun položajev nebesnih teles (po\-sa\-mez\-nih satelitov v primeru GNSS) v določenem trenutku, vrednosti so zapisane v dvojiškem sistemu s 16 biti \cite{1999-FarellBarth-GPSINS}
\item ['ambiguity'] (ang.  'celoštevilčna nedoločenost') podatek, ki pove, če je določitev neznanega števila celih valovnih dolžin $\lambda$ med satelitom in sprejemnikom GPS $N$ zanesljiva ali ne, podatek ima v izhodnih podatkih sprejemnika GPS le stanji 'da' ali 'ne': stanje 'da' pomeni, da je število $N$ celih $\lambda$ iz opazovanj zanesljivo določeno; če je 'ambiguity' zdržala za vse satelite tekom opazovanja, lahko pričakujemo, da je z meritvijo pričakovana natančnost dosežena. Zanesljiva določitev števila celih valov (ang.  'resolving the ambiguity') je plod matematične obravnave psevdorazdalj. 
\item [augmentacija] imenovana tudi diferencialno popravljanje, je metoda za popravljanje psevdorazdalj in rezultatov meritve faz nosilnega signala z uporabo podatkov z referenčne postaje.
\item [azimut] zasuk v vodorani ravnini, med določeno smerjo, pravokotno na smer težnostnega pospeška, in zemeljskim poldnevnikom
%\item [BPSK] 
\item [ang.  'C/A code'] standardno psevdonaključno zaporedje GPS je zaporedje 1023 binarnih modulacij na nosilnem signalu GPS s frekvenco 1023 MHz, znano je pod imenom 'civilna koda', 'coarse'  pomeni grobo določitev položaja, 'acquisition' pa je izraz za določitev položaja iz vojaškega žargona. %Vojaški sprejemniki GPS uporabljajo psevdonaključno zaporedje C/A za začetni grobi priklop na signal GPS, preden preidejo na višji nivo zaporedja P.
\item [ang.  'code phase GPS'] faza psevdonaključnega zaporedja C/A, meritve časov se izvajajo na podlagi merjenja faze zaporedja C/A 
\item [ang.  'carrier phase GPS'] meritve GPS na podlagi faz nosilnih signalov ($L_1$ ali $L_2$ ali kombinacije obeh) 
\item [ang.  'clock bias'] odstopanje med časom, ki ga kaže določena ura, in dejanskim univerzalnim časom (UT1)   

\item [detajlna točka] je oznaka točke, na kateri izvajamo 'detajlnejša' statična opazovanja, na primer na krajiščih trajektorije metode 'stop \& go'.

\item [DMR] (digitalni model reliefa) - kartiranje površinskih oblik v 3D okolju za potrebe  arheološke dokumentacije in interpretacije kakor tudi za potrebe topografske korekcije geofizikalnih raziskav.

\item [dRMS] efektivna vrednost radialne razdalje velikega števila odčitkov do prave vrednosti (glej tudi istopomenko rms). Območje 2dRMS po definiciji vsebuje 95 \%  vseh odčitkov. Elipsa  95 \% zaupanja predstavlja razširjeno območje standardne elipse zaupanja, povečane s faktorjem 2,447 \cite{NavodiloGeodetom-2006}.

\item [efemeride] preglednica z zabeleženimi napovedanimi položaji nebesnih teles {\bf v koordinatnem sistemu ITRS ali ICRS} za določeno časovnno obdobje (vsaj za 1 h), vrednosti so zapisane v dvojiškem sistemu z 32 biti 
(glej \cite{1999-FarellBarth-GPSINS} oz. \cite{2003-HofmannWellenhof-Springer} str. 49), ki so kot 'broadcast ephemerides' del podatkov v sporočilu s satelita GPS sprejemniku (negotovost položaja satelita reda velikosti 1 m) ali pa jih za zelo natančne naknadne obdelave kot 'precise ephemerides' (negotovost med 0,05 m in 0,20 m) uporabnik lahko dobi od IGS.
\item [EGNOS] sistem geostacionarnih satelitov za določanje popravkov GPS in GLONASS. Preizkusni EGNOS \textit{System Test Bed} deluje od leta 2001; v vesolju \textit{Integration Test SIS} od aprila 2003; preizkusno obdobje operabilnosti (\textit{Oper. Eval. Phase}) od 2004; uradno v brezplačni javni uporabi (\textit{Open Service}) od 1. oktobra 2009 za vse oblike uporabe, ki ne vplivajo na varnost ljudi.

\item [elipsoid] geometrijsko telo, katerega ravninski preseki vzdolž ene osi so elipse, ravninski preseki vzdolž ostalih osi so elipse ali krogi (rotacijski elipsoid).
  
\item [epoha] časovno obdobje, v katerem sprejemnik GNSS opravi en izračun položaja in koordinate in za katerega tudi izpiše vrednost opazovanja oz. izmere na izhodni enoti. Epoha lahko znaša od delčka sekunde (za kinematična opazovanja, gibanja hitrih objektov, na primer vozil) do meseca, leta (za kinematična opazovanja gibanja počasnih objektov, na primer litografskih plošč).
\item [ETRS 89] kratica imena evropskega terestričnega referenčnega sistema iz leta 1989; gre za evropski geocentrični geodetski datum oz. elipsoid, sprejet s strani EUREF; temelji na GRS 80; letnica predstavlja trenutek oziroma epoho (1989,0), v kateri je ta geodetski datum sovpadal z ITRS 89; je temelj novega slovenskega koordinatnega sistema z oznako ESRS/D96.

\item [faza nosilnega signala] (tudi \textit{faza nosilca}) poznamo dve vrsti sprejemnikovih meritev, ki jih sprejmnik izvaja na satelitovih nosilnih signalih. Nekateri sprejemniki uporabljajo nosilni signal tudi kot signal za določanje razdalje, s katerim razrešuje 'ambiguities' števila ciklov nosilnega signala. %'Delta-range' je v kratkem intervalu akumuliran signal zaradi Dopplerjevega pojava, ponavadi eno sekundo. Je primarni za določitev relativne hitrosti. 

\item [geodetska dolžina] kotna razdalja med ravnino z geodetskim prvim poldnevnikom in ravnino skozi poldnevnik opazovane točke. %Angular distance between the plane of the geodetic prime meridian and the plane of a point’s geodetic meridian.
\item [geodetska širina] kotna razdalja v ravnini geodetskega ekvatorja in normale na točko na elipsoidu. %Angular distance between the plane of the geodetic equator and the normal to a point on the earth ellipsoid.
\item [geodetska točnost] točnost določitve položaja glede na geodetske koordinate na Zemlji (definicija IMO).
\item [geodetski datum] nabor parametrov (referenčnega elipsoida), ki specificirajo referenčni koordinatni sistem za geodetski nadzor nad preračunavanjem koordinat točk na zemlji (definicija ISO). %A set of parameters specifying the reference coordinate system used for geodetic control in the calculation of coordinates of points on the earth (ISO).
Predstavlja zvezo med referenčnim terestričnim in referenčnim lokalnim koordinatnim sistemom, v katerem so narisane lokalne karte oz. zemljevidi. Datum sestavlja nabor dogovorjenih transformacij.  

\item [geološko kartiranje] je pomemben del geoarheološke raziskave za ugotavljanje izvornega območja različnih surovin v arheološki preteklosti.

\item [geoid] predstavlja ekvipotencialno ploskev težnostnega polja zemlje, ki v največji možni meri predstavlja približek srednje višine gladine morja. Površina geoida je povsod pravokotna na smer težnostnega pospeška, zaradi česar je telo geoida nepravilne oblike. Zbirka meritev težnostnega polja Zemlje vsebuje anomalije težnostnih polj oceanov iz satelitskih meritev višine (satelitska altimetrija), modeliranje potenciala težnostnega polja in rezultate površinskih opazovanj težnosti na kopnem.
\item [geografska točnost] točnost določitve položaja glede na geografske koordinate na Zemlji (definicija IMO).

\item [inercialna navigacija] navigatorji GPS zaznavajo signale, ki jih oddajajo sateliti. Popolnoma drug smisel navigacije pa je zaznavanje linearnih pospeškov in kotnih zasukov relativno na inercialni sistem in seštevna navigacija z akumuliranjem podatkov s senozorjev v računalniku. 
\item [inercialni koordinatni sistem] sistem koordinat, v katerem je pospešek zanemarljiv - miruje ali se giblje s konstantno hitrostjo
\item [inercialni navigacijski sistem] je sistem, ki deluje po načelih seštevne navigacije (\cite{2007-Bhatti-PhD} str. 80), samovodljivi sistem, popolnoma neodvisen od zunanjih vizualnih in elektronskih informacij, sestavlja ga poseben giroskopsko stabilizirani (ang.  'gimballed') ali magnetometrsko/giroskopsko stabilizirani (ang.  'strapdown') merilnik pospeškov z nepomičnimi senzorji, ki meri velikost pospeška v oseh izbranega koordinatnega sistema.
\item [ang.  'Inertial Measurement Unit'] IMU je skupina instrumentov (gi\-ro\-sko\-pov in po\-speš\-ko\-me\-trov) za merjenje kotne hitrosti v treh oseh in linearnega pospeška v treh oseh.  IMU vsebuje senzorske elemente, elektroniko, in ponavadi procesor (računalnik), ki vodi kalibracijo ter kompenzacijo odstopanj senzorjev. 
\item [ang.  'Inertial Navigation System'] INS poleg IMU vsebuje tudi računalnik za izvajanje seštevne navigacije iz rezultatov IMU (računanje težnostnega pospeška in dvojno integriranje za zagotavljanje ocene položaja merilnega instrumenta). V splošni rabi izraz INS povzema vse pojme, povezane z inercialno navigacijo.
\item [inicializacija GPS] visoka kakovost določitve koordinat na osnovi faznih opazovanj temelji na zanesljivi določitvi števila celih valov. Pri kinematičnih metodah je neznano število celih valov določeno z inicializacijo v začetnem trenutku opazovanj in je konstantno v času neprekinjenih opazovanj. V primeru prekinitve sprejemanja signalov (npr. ovire) je treba inicializacijo ponoviti (tj. ponovno določiti neznano število celih valov).


\item [integrirani navigacijski sistem] je sistem, v katerem se ves čas meritve (opazovanja) kombinirajo informacije z dveh ali večih navigacijskih orodij za zagotovitev izhodnih vrednosti, ki so po točnosti in zanesljivosti superiorne vrednostim kateregakoli od posameznih uporabljenih orodij (definicija IMO).  
% A system in which the information from 2 or more navigation aids is combined in a symbiotic manner to provide an output which is superior to any one of the component aids (IMO).   
\item [integriteta] zmožnost sistema samopreverjanja, s čimer zagotavlja uporabnikom opozorila v obdobjih, ko ne sme biti uporabljan za navigacijo (definicija IMO).
\item ['integrity risk'] verjetnost, da bo uporabnik sistema določil položaj z napako, večjo kot znaša dopustna (pričakovana) vrednost napake, ne da bi ga sistem v dogovorjenem času od nastanka vzroka za napako na napako opozoril. Sistem zagotavlja informacije za predpisano območje nadzora (definicija IMO). Značilna vrednost omenjenega tveganja je $10^{-7}$.   
%Probability that a user will experience a position error larger than the threshold value without an alarm being raised within specified time-to alarm at any instant of time at any location within the coverage area (IMO). A typical figure is 10-7.

\item [interval zaupanja, standardni] običajen način podajanja razpršenosti enorazsežne populacije (npr. natančnosti koordinate). Interval je podan s polovično dolžino, ki jo določa standardni odmik (s); gre za interval, znotraj katerega se nahaja 68,3 \% vseh slučajnih spremenljivk iz enorazsežne populacije (npr. koordinat točke) \cite{NavodiloGeodetom-2006}.
\item [interval zaupanja, 95 odstotnega] standardni interval zaupanja, povečan s faktorjem 1,960; gre za interval, znotraj katerega se nahaja 95 \% vseh slučajnih spremenljivk iz enorazsežne populacije, npr. koordinat točke \cite{NavodiloGeodetom-2006}.


\item [izmera] s standardnimi geodetskimi postopki pridobljena navigacijska rešitev, praviloma položaja točke na površini zemlje v lokalnem geodetskem sistemu

\item [ITRF 2007] kratica imena za mednarodni terestrični referenčni sestav (iz ang.  International Terrestrial Reference Frame 2007); letnica predstavlja trenutek oziroma epoho (2007,0), na katero se sestav nanaša; gre za zadnjo izmed nizov realizacij (ITRF 89, 90, 91, 92, 93, 94, 96, 97,..); v tem sestavu se izračunavajo natančne tirnice satelitov za naknadno obdelavo opazovanj \cite{NavodiloGeodetom-2006}.

\item [ITRS 89] kratica imena mednarodnega terestričnega referenčnega sistema iz leta 1989; gre za mednarodni geocentrični geodetski datum oz. elipsoid, mednarodno sprejet v IERS; glejte tudi ETRS 89.

\item [izpad rešitve] (ang.  'outage') oznaka obdobja, v katerem je določanje položaja z GPS v zagotovljenih okvirih nemogoče zaradi premajhnega števila satelitov nad obzorjem, prevelikega DOP ali premajhnega razmerja signal šum.

\item [Kalmanovo filtriranje] Kalmanov filter je v osnovi postopek ocenjevanja stanj v linearnem sistemu, v čigar izmerjenih rezultatih nastopa naključni šum. V realnem času lahko izvaja primerjavo dveh med seboj neodvisnih rezultatov, na primer: rezultate inercialne navigacije z rezultati satelitske navigacije ter bedi nad neskladji rezultatov. Iz značilnih oblik neskladij prepoznava razne mehanizme napak. Filter prepoznava napake senzorjev in same navigacije ter zagotavlja popravke, s katerimi sistem kontinuirano ostaja v 'ravnotežju'. Kalmanov filter zagotavlja izrabo do trenutka izračuna akumuliranih podatkov vseh senzorjev. 
\item [korelacija] je matematični postopek, s katerim opišemo stopnjo ujemanja dveh enakih ali različnih signalov, ki sta med seboj fazno ali časovno zamaknjena. Opis stopnje ujemanja v odvisnosti od faze določa korelacijska funkcija dveh periodičnih signalov.  
\item [merilna točnost] ujemanje merilnega rezultata s pravo vrednostjo merjene veličine 
\item [merilna negotovost] parameter, ki se nanaša na merilni rezultat, označuje raztros vrednosti, ki jih je mogoče upravičeno pripisati merjeni veličini, lahko predstavlja n-kratnik standardnega odmika ali polovično širino intervala z določeno stopnjo zaupanja
\item [merilni pogrešek] (ang. 'error') izmerjena vrednost minus prava vrednost, v praksi namesto prave uporabljamo dogovorjeno pravo vrednost 
\item [merilni instrument] imenujemo prenašani ali vlečeni predmet, ki mu v disertaciji s pomočjo senzorjev določamo položaj

\item [metoda daljinskega zaznavanja] je ena od metod, za katero natančnost pod 0,5 m ni potrebna, je težko dosegljiva ali predraga. Primeri metod so terestrična, letalska fotogrametrija in satelitski posnetki (QuickBird 2), vse prilagojene za potrebe arheoloških raziskav.

\item [metoda 'stop \& go'] je metoda GNSS-izmere, ki je v osnovi lahko kinematična ali RTK-metoda, posebnost je le način izmere na detajlnih točkah. Na detajlni točki se ustavimo (faza 'stop') in izvajamo opazovanja od nekaj sekund do nekaj minut. Ta opazovanja služijo za izračun srednjih vrednosti koordinat točke. Nato pa se prestavimo na naslednjo detajlno točko (faza 'go'). Metoda je primerna za najrazličnejše geodetske naloge, od detajlne izmere do nalog inženirske geodezije.

\item [metoda RTK ] izmere GNSS je v osnovi kinematična metoda izmere, pri čemer se obdelava podatkov izvaja v času izmere in tako že med samo izmero pridobimo podatke o položaju, vključno s kakovostjo določitve položaja. Uspešnost metode temelji na zanesljivosti določitve neznanega števila celih ciklov v začetnem trenutku opazovanj $N$. Metoda je primerna za najrazličnejše geodetske naloge od detajlne izmere do nalog inženirske geodezije, med katerimi je zelo pogosta metoda 'stop \& go' \cite{NavodiloGeodetom-2006}.

\item [naklon] (ang.  'pitch') 'zibanje naprej/nazaj', zasuk osi 'naprej' glede na njeno projekcijo na ravnino $(\vec{1}_{N},\vec{1}_{E})$, zasuk označujemo s $\theta$

\item [navigacija] je pomensko povzeta v več definicijah. Dve najpogosteje navedeni sta: 'z n. točno določamo položaj in hitrost glede na znano referenčno vrednost' in (American Practical Navigator) 'n. je 'proces načrtovanja, pomnenja in vodenja vozila ali plovila z enega mesta na drugo'. Izpolnitev naloge, zajete v prvi definiciji, je potrebna za doseganje naloge v drugi definiciji.
  
\item [navigacijska rešitev] v disertaciji predstavlja položaj merilnega instrumenta v izbranem koordinatnem sistemu oz. sestavu   

\item [obnovljivost merilnih rezultatov] (ang. 'reproducibility') ujemanje merilnih rezultatov iste veličine pri spremenjenih pogojih merjenja 
\item [odmik] (ang. 'deviation') včasih poimenovan tudi odklon, izmerjena vrednost minus referenčna vrednost, primerjaj z merilni pogrešek.
\item [odstopanje] (ang. 'bias') je sistematični pogrešek merilnega instrumenta (merilne verige)

\item [odčitek] (ang. 'fix') praviloma en podatek o položaju z zemljepisno širino, dolžino, višino (nad referenčnim elipsoidom), geodetskim datumom, vključujoč podatek o času
%A single position with latitude, longitude (or grid position), altitude (or height), time, and date.

\item [os naprej] (ang. 'heading') os v smeri gibanja objekta, $u_x$, ostali osi sta še 'athwart' in 'heave'
\item [os vstran] (ang. 'athwart') prečna os na smer gibanja objekta v vodoravni ravnini, pravokotna na os 'naprej', $u_y$
\item [os navzgor] (ang. 'heave') vzdolž (navpične) osi, pravokotna na os 'naprej' in 'vstran', $u_z$
\item [os navzdol] (ang. 'to the bottom') vzdolž (navpične) osi, pravokotna na os 'naprej' in 'vstran', $-u_z$
%\item ['fore', 'aft'] na premcu, na krmi

\item [Lightsquared] FCC granted a company named LightSquared Subsidiary LLC the exclusive right to provide so-called Fourth-Generation/Long Term Evolution (4G/LTE) broadband mobile communications services in a band ranging from 1525 to 1559 MHz. This band has a long-standing designation for space-to-earth links for mobile satellite services, but LightSquared obtained a broad waiver to build a dense network of high-power ground transmitters known as ancillary terrestrial components or ATCs. Because this swath of spectrum borders the lower end of the GNSS L1 band, where civil and military GPS signals now operate, the FCC has established a working group led by LightSquared to investigate whether the ATC transmissions might interfere with GPS.

\item [platforma] pomeni v navigaciji izraz za podlago, na katero so pritrjeni navigacijski senzorji. V disertaciji podlago za pritrditev predstavlja ohišje merilnega instrumenta. %V giroskopsko stabiliziranih sistemih, kardansko vpeta platforma omogoča obrnitev pospeškometrov vedno v prvotno nastavljeno smer, ne glede na obračanje 'navigiranega telesa', medtem ko se v sistemu z nepomičnimi senzorji obrača skupaj z 'navigiranim telesom'.
\item [ponovljivost merilnih rezultatov] (ang. 'repeatability') ujemanje rezultatov iste merjene veličine, opravljene pod enakimi pogoji merjenja
\item [ang. 'position DOP'] kratica za vrednost, ki se nanaša na kakovost določitve položaja; izraža razmerje med napako položaja sprejemnika in napako položajev satelitov – geometrijsko je to vrednost, ki je obratno sorazmerna volumnu štiristrane piramide, ki jo tvorijo sprejemnik in štirje sateliti, ki so v času meritev nad obzorjem razporejeni najugodneje \cite{NavodiloGeodetom-2006}.
\item [pozib] (ang. 'roll'), 'bočno pozibavanje', zasuk osi 'vstran' glede na njeno projekcijo na ravnino $(\vec{1}_{N},\vec{1}_{E})$, zasuk označujemo s $\phi$
%\item [grupna zakasnitev]  (ang.  'group delay')  ...    
%\item [vzorec:] manj"si del materiala za eno meritev
\item [prospekcije] metode, ki v arheogeofizikalni praksi ohranjajo pregledano zemljišče neokrnjeno oz. {\em in situ}

\item [postopek GNSS, avtonomni] radionavigacijsko določanje položaja z enim samim sprejemnikom 
\item [postopek GNSS, diferencialni] radionavigacijsko določanje položaja s pomočjo kompenzacije napak z več sprejemniki: popravke položaja, dobljene z referenčnega sprejemnika, gibajoči se sprejemnik sproti odšteva  
\item [postopek GNSS, relativni] radionavigacijsko določanje položaja z baznimi vektorji oz. s pomočjo kompenzacije napak z obdelavo faze nosilnih signalov več sprejemnikov (enojne, trojne diference) ali samo z enim sprejemnikom (dvojne diference, kompenzacija odstopanja časa sprejemnikove ure) 
\item [premerjanje, geodetsko] (ang.  'surveying') pojem, povezan z natančno navigacijo: ponavadi obsega določanje položaja, medtem ko navigacija obsega poleg določanja položaja še določanja hitrosti in usmerjenosti premikajočih se objektov. Ločevanje določanja položaja na 'natančno z naknadnimi obdelavami' (premerjanje) in na 'manj natančno sprotno' (navigacija) postaja zradi napredka tehnologije počasi stvar preteklosti.      
\item [prostor faz] je prostor, v katerem so predstavljena vsa možna stanja in vsako možno stanje sistema ustreza eni sami točki v prostoru stanj. V mehanskih sistemih fazni prostor ponavadi sestavljajo vse možne vrednosti položajnih in momentnih spremenljivk. Sliko položajnih in momentnih spremenljivk kot funkcije časa včasih imenujemo prikaz faz ali fazni diagram. % wikipedia: is a space in which all possible states of a system are represented, with each possible state of the system corresponding to one unique point in the phase space. For mechanical systems, the phase space usually consists of all possible values of position and momentum variables. A plot of position and momentum variables as a function of time is sometimes called a phase plot or a phase diagram.
\item [prostor stanj] (v teoriji vodenja) predstavitev s prostorom stanj je matematični model fizikalnega sistema kot nabora vhodnih, izhodnih spremenljivk ter spremenljivk stanja, povezanih z diferencialnimi enačbami prvega reda. Abstraktne spremenljivke ponazorimo z vektorji, diferencialne in algebrajske enačbe pa zapišemo v matrični obliki. Zapis v matrični obliki je mogoč zaradi linearnosti in časovne nespremenljivosti opisovanega dinamičnega sistema. % wikipedia: in a state space representation is a mathematical model of a physical system as a set of input, output and state variables related by first-order differential equations. To abstract from the number of inputs, outputs and states, the variables are expressed as vectors and the differential and algebraic equations are written in matrix form (the last one can be done when the dynamical system is linear and time invariant). 
\item [psevdolit] (ang.  'pseudolite') radijski oddajnik, ki oddaja enak signal kot pravi sateliti GNSS in je uporaben za določanje položaja. 
\item [psevdonaključno zaporedje] (ang. 'pseudorandom noise', PRN) signal, ki ima lastnosti naključnega šuma, zapleten in ponavljajoč se vzorec v dvojiškem zapisu. 
\item [psevdorazdalja] (ang. 'pseudorange') izraz, ki predstavlja približek oddaljenosti radionavigacijskega satelita od sprejemnika. Približek je izračunan iz točnega časa oddaje in ob upoštevanju pogreška (sprejemnikove ure) časa sprejema ob (v začetku izračuna neznanem) odstopanju časa v sprejemnikovi uri od satelitskih ur oz. merjenje dolžin iz primerjave satelitskega in sprejemnikovega psevdonaključnega zaporedja, ki še ni popravljeno zaradi učinkov napak v sinhronizaciji obeh ur. %Je rezultat sprejemnika GPS, s katero izmeri oddaljenost do satelita, vštevši tudi odstopanji sprejemnikove in satelitove ure. Sprejemnik izvaja meritve s preračunavanjem (zaklenitvijo) posebnih zaporedij v satelitovem signalu. Psevdorazdaljo sprejemnik izmeri z generiranjem dvojnika satelitovega zaporedja in njegovim tolikšnim faznim zamikanjem, da se generirani dvojnik in sprejeti izvirnik skladata.  
\item [psevdorazdalja iz faze] omogoča ob primerni izbiri načina dela GPS točnost v milimetrskem področju, nedoločena na cele valovne dolžine (ang.  'integer ambiguity')
\item [psevdorazdalja iz zaporedja] omogoča ob primerni izbiri načina dela GPS točnost v metrskem področju, praktično brez nedoločenosti, točnost možno izboljšati z glajenjem (ang.  'smoothing') ali posebnimi rešitvami v sprejemniku


\item [ang.  'Receiver Aiding'] nadalje pretvarja kotne hitrosti in pospeške, izmerjene s skupino instrumentov znotraj IMU v zamike frekvenc GPS, s čimer omogoča sprejemniku GPS, da ne izgublja sklenjenosti zanke izračunavanja položaja tudi v pogojih večje dinamike in šuma.
\item [rekurzivno glajenje]  rekurzivni gladilnik  (ang.  'recursive smoother')  deluje v postopku naknadne obdelave. Nadgrajuje Kalmanov filter z najboljšo izrabo vseh zabeleženih podatkov senzorjev v času enega opazovanja, tako da zaporedoma izračuna vsako točko trajektorije kot rezultat opazovanja. Pogosto se glajenje napačno izvaja zgolj kot branje podatkov senzorjev in ponovni zagon Kalmanovega filtra. Pri ponovnem zagonu pa so zabeleženi podatki celotnega opazovanja že preteklost. Zglajene trajektorije dajejo značilno bolj točen posnetek dejanskih opazovanj od Kalmanovega filtriranja. %Smoothed trajectories are substantially more accurate. 

\item [RMS] (ang. 'Root Mean Square') je običajen način podajanja statistične natančnosti oz. točnosti, povzema razpršenost rezultatov meritve (na primer določanja položaja v eni dimenziji, glej tudi istopomenko dRMS); odstopanje (ang.  'bias') je odšteto, zato predstavlja tudi približek standardnega odmika
%Kratica za srednji kvadratni odklon (iz angl. Root Mean Square, tudi Mean Square Error); običajen statistični način podajanja natančnosti; predstavlja polovično dolžino 68,3-odstotnega intervala zaupanja – glejte tudi standardni
interval zaupanja; opazovanja, ki od srednje vrednosti odstopajo za več od
trikratnika te vrednosti, se običajno obravnavajo kot grobe napake.

\item [RTCM] Radio Technical Commission for Maritime service, skupno ime sklopa standardov za pomorsko navigacijo in satelitske tehnologije, med drugimi vključuje tudi standard za diferencialni GNSS


\item [senzor] oz. tipalo je element merilnega instrumenta, na katerega neposredno vpliva merjena veličina
%\item [signal] je učinek, ki se širi od (fizikalnega) objekta, in ga lahko zapišemo v matematični obliki 
\item [sila potiskanja] (ang. 'surge') sila, ki deluje vzdolž osi 'naprej'  
\item [sila zanašanja] (ang. 'sway') sila, ki deluje vzdolž osi 'vstran'  
\item [sila dviganja] (ang. 'lift') sila, ki deluje vzdolž osi 'navzgor'

\item [skrenitev] (ang.  'yaw') zasuk projekcije osi 'naprej' na ravnino $(\vec{1}_{N},\vec{1}_{E})$ glede na smer sever oz. $\vec{1}_{N}$, zasuk označujemo s $\psi$
\item [seštevna navigacija] (ang.  'dead reckoning'/'deduced reckoning') pridobivanje informacij o premikanju s pomočjo meritev z inercialnimi senzorji. Prvi izraz je ponavadi napačno uporabljen, oba izraza v slovenščini nadomeščamo z besedno zvezo seštevna navigacija. Obstajata dve osnovni možnosti seštevne navigacije: 1. meritev pospeškov in kotnih hitrosti za posodabljanje podatka o položaju, 2. računanje položaja iz radijskih (CW) signalov zemeljskih oddajnikov. Zavedati se moramo, da točnost izračunov položaja s seštevno navigacijo zahteva periodično popravljanje rezultatov, perioda popravljanj je odvisna od kakovosti senzorjev. 
\item [sistemi, giroskopsko stabilizirani]  (ang.  'gimbaled') s kardanskim sklopom med platformo in geofizikalnim merilnim instrumentom omogočajo pospeškometrom, da ostanejo usmerjeni vedno v prvotno nastavljeno smer, kljub obračanju platforme (geofizikalnega merilnega instrumenta).
\item [sistem, s pritrjenimi senzorji] (ang. 'strapdown') sistem, v katerem so senzorji zaradi toge zveze med platformo in merilnim instrumentom nepomični, sistem se obrača skupaj s platformo (geofizikalnim merilnim instrumentom). 
\item [sklopitev GPS/INS ali INS/GPS] pomeni, da navigacijski postopek kombinira podatke sprejemnika GPS in enote INS.  Izraz GPS/INS ali INS/GPS pogosto zavaja, saj se zaradi 'tesnejše sklopitve rezultatov' v kombinaciji nahaja zgolj IMU in ne celoten INS.

\item [standardna elipsa zaupanja] je običajen način podajanja razpršenosti dvorazsežne populacije (npr. natančnosti para horizontalnih koordinat). Standardna elipsa zaupanja je podana s tremi parametri: veliko polosjo elipse ($a$), malo polosjo elipse ($b$) ter azimutom velike polosi ($\Theta$); gre za elipso, znotraj katere se nahaja 39,4 \% vseh parov slučajnih spremenljivk iz dvorazsežne populacije (npr. parov koordinat točke); glej \cite{NavodiloGeodetom-2006} in poglavje \ref{SubSec_2D3DMereTocnosti}.

\item [standardni odmik] je zelo pogosta meja statistične razpršenosti, predstavlja kvadratni koren variance (glej tudi sopomenki RMS in dRMS)

\item [standardni odmik koordinat točke] standardni odmik (horizontalnih) koordinat točke, kvadratna sredina (kvadratni koren iz polovice vsote kvadratov standardnih odmikov obeh horizontalnih koordinat točke); je najenostavnejša skalarna mera točnosti horizontalnih koordinat točke.

\item [standardni odmik koordinat točke, posplošeni] standardni odmik (horizontalnih) koordinat točke je geometrična sredina obeh polosi standardne elipse zaupanja (polmer kroga s površino, enako površini te elipse); gre za skalarno mero natančnosti horizontalnih koordinat točke, ki ji daje statistika prednost  \cite{NavodiloGeodetom-2006}.

\item [TAI] mednarodni atomski čas, določen s primerjavo atomskih ur po svetu. Neobčutljiv na variacije kotne hitrosti Zemlje. Časovna enota je sekunda SI, definirana kot ‘trajanje  9,192,631,770 period sevanja atoma cezija 133, ki nastane zaradi prehoda med dvema hiperfinima energijskima nivojema’. Poenostavljen odnos med časi za navigacijo: TAI = čas (Loran) + $10s$ = čas (GPS) + $19s$ = UTC + $15s$. Trenutno GPS torej prehiteva UTC za 15 prestopnih sekund. % GLEJ http://leapsecond.com/java/gpsclock.htm
\item [TEC] (ang.  'total electron content') značilnost ionosfere, gostota zaradi sončevega sevanja nastalih prostih elektronov v ionosferi, podana za navidezni stolpec določene koordinate skozi celotno višino ionosfere, z osnovno ploskvijo $1\, m^2$ predstavlja koncentracijo elektronov vzdolž poti širjenja valovanja, zakasnitev signalov GPS je neposredno sorazmerna TEC.
\item [točnost] je statistična mera, ki podaja stopnjo ujemanja med ocenjeno oz. izmerjeno vrednostjo parametra in njegovo pravo vrednostjo.
\item [UTC] mednarodni čas, trajanje ene sekunde v UTC popolnoma ustreza sekundi SI v TAI, toda UTC se razlikuje od TAI po skupnem številu preštetih sekund, ker UTC zaradi časovno odvisne kotne hitrost Zemlje vnaša pozitivne ali negativne prestopne sekunde tako pogosto, da absolutna razlika med UTC in UT1 nikoli ne preseže $\pm$ 0,9 s. %GPS time differed by 13 leap seconds in Oct 2000, otherwise always within 100ns.
\item [UT1] je popravljen UT0, pri čemer UTO pomeni povprečni sončni čas na poldnevniku skozi Greenwich, izmerjen z neposrednimi astronomskimi opazovanji. UT1 je enak UT0, popravljenemu zaradi vplivov polarne variacije. Polarna variacija (an. 'polar motion' \cite{2008-HofmannWellenhof-Springer}, str. 15) pomeni majhna nihanja Zemljine osi vrtenja. Za večino uporabnikov UT0 zadostuje, ker je vpliv polarne variacije zanemarljiv. 
%The mean solar time of the prime meridian obtained from direct astronomical observation and corrected for the effects of small movements of the earth relative to the axis of rotation (polar variation).
\item [UTM] projekcija, v kateri je za dotikališče med ravnino, na katero projiciramo zemeljsko površino in samo zemeljsko površino, uporabljen poldnevnik.  

\item [večpotje] ({\em {multipath}}) pojav, ki nastaja zaradi odbijanja valovanja z satelitov GNSS na raznovrstnih objektih. Valovanje se po odboju od objekta širi do antene sprejemnika GNSS in do nje opravi daljšo pot kot direktni val, ki se do sprejemnika GNSS širi neposredno s satelita.

\item [WAAS] oznaka ameriškega satelitskega sistema za zagotavljanje popravkov opazovanj, uveljavila ameriško ministrstvo za promet (DoT) in ameriška zvezna uprava za letalstvo (FAA)
\item [WGS84] ime svetovnega geodetskega sistema, v rabi za GPS  

\item [zakasnitev, fazna] ({\em {phase delay}}) je v fazno linearnih sistemih (z neinvertirajočim ojačenjem) enaka grupni zakasnitvi oziroma tudi zakasnitvi sistema, za katerega je značilno, da njegov fazni zamik $\Phi$ linearno narašča s frekvenco $\omega$. Fazno zakasnitev v splošnem smislu izračunamo kot ulomek faznega zamika in frekvence z negativnim predznakom.
\item [zakasnitev, skupinska]  ({\em {group delay}}) je mera časa prehajanja signala skozi napravo ali skozi definirano območje (npr. ionosfero) pri določeni frekvenci. Skupinska hitrost je pokazatelj fazne popačitve, računamo jo kot odvod faznega odziva naprave oz. medija od frekvence. %Group delay is a measure of the transit time of a signal through a device under test (DUT), versus frequency. Group delay is a useful measure of phase distortion, and is calculated by differentiating the insertion phase response of the DUT versus frequency.

%\item [ang.  'dillution of precision'] (DOP) faktor določanja napake merjenja dolžin, ki je posledica samo geometrijske lege satelitov GNSS, oz. brezdimenzijska veličina, ki vrednoti prispevek relativne geometrije razporeditve satelitov k napakam v določanju položaja

%\item [Dopplerjev premik] sprememba frekvence signala zaradi relativnega premikanja satelita in sprejemnika
\end{description}

 